
{\centering
10.11.2015
\par}

В 1864 году была проведена Земская реформа. В губерниях и уездах создавались всесословные выборные органы местного самоуправления — \textit{земство}. В волостях сохранялось волостное крестьянское самоуправление. Выборы в земство проходили один раз в 3 года по избирательным \textit{куриям }(сословным категориям). Преимущество при выборах имели помещичья и городская курии. Земские собрания собирались, как правило, раз в год, и принимали решения. Земские управы работали на постоянной основе и претворяли решения земских собраний в жизнь. Земства занимались решением экономических и социальный проблем в рамках своей территории: строительства дорог, школ, больниц; найм на работу врачей и учителей; борьбой с эпидемиями (в том числе животными); противопожарная охрана. Так же земства занимались открытием приютов, богодельнь, сбором местных налогов. Содержались земства, как правило, за счет местных налогов, которые составляли 1-2\% от общих налоговых сборов. Ограничения земств: они были только в половине губерний и уездов (там, где ранее было крепостное право); земства не имели права участвовать в политической жизни страны (государство боялось либеральной земской оппозиции); земским учреждениям было запрещено созывать общеземские съезды. В 1870 году была проведена городская реформа. Органами городской власти считались городская дума и управы. 1 марта 1881 года террористы-народники, члены организации «Народная воля» убили императора Александра II. Новым российским императором стал Александр III (1881-1884), который вошел в историю как «царь-миротворец» (при нем Россия не воевала, а решала все спорные проблемы путём переговоров. Внутри страны Александр III бросил все силы на укрепление самодержавной власти. Причиной террора он считал либеральные начинания его отца, поэтому провел серию контрреформ.

\begin{center}
 [Warning: Image ignored] % Unhandled or unsupported graphics:
%\includegraphics[width=2.2209in,height=1.5618in]{master-img004.png}

\end{center}
\section{Россия в начале XX века. Революции и реформы.}
\begin{enumerate}
\item Первая российская революция и ее итоги.
\item Политические преобразования в стране: формирование российской многопартийности, создание первого российского парламента.
\item Экономические реформы — Аграрная реформа П.А.Столыпина.
\end{enumerate}
Последним российским императором с 1894 по 1917 стал Николай II (короновался на престол в 1896). С этим событием связана «печальная ходынская трагедия». Царствование Николая II ознаменовалось двумя революциями: Первой российской революцией (1905-1907) и Февральской революцией (1917)

\subsection[Причины первой российской революции]{Причины первой российской революции}
\begin{enumerate}
\item Самодержавная власть в стране и отсутствие конституционных прав у народа.
\item Нерешенный аграрный вопрос: сохранилось помещичье землевладение, крестьянская община, отработочная система в пользу помещика и выкупные платежи.
\item Нерешенный рабочий вопрос: рабочий класс численно рос, а никаких прав не имел.
\item Нерешенный национальный вопрос: политика Александра III на усилинеие русификации национальных окраин привела к росту национальных недовольств.
\item Мировой экономический кризис 1900-1903, который привел к массовому закрытию промышленных предприятий, которые, как правило, базировались в крупных городах.
\item Неудачи в русско-японской войне 1904-1905.
\item Развитие революционно-либеральных настроений в обществе.
\end{enumerate}
По задачам и движущим силам революция была буржуазно-демократической. Особенностью этой революции был аграрный вопрос (на повестке дня европейских революций такого вопроса не стояла, т.~к. промышленному перевороту предшествовал аграрный).

Историки в первой российской революции выделяют три этапа:

\begin{enumerate}
\item 09.01.1905 — сентябрь 1905: этап начала и развития революции. Началом революции считают 9 января 1905 — кровавое воскресенье. «Царь расстрелял веру в себя» - Ленин. Революция набирала силу. В мае был создан совет рабочих уполномоченных в городе Иваново-Вознесенске, стали складываться крестьянские союзы. В июне 1905 произошло восстание матросов на броненосце «Потёмкин-Таврический». В августе Николай II в качестве компромисса предложил выборы в законосовещательную госдуму «Булыгинскую», но народ это предложение проигнорировал.
\item Октябрь — декабрь 1905: пик революции. В октябре началаь всеобщая стачка, которая охватила 2 миллиона рабочих и служащих (акция гражданского неповиновения). Под давлением этих обстоятельств Николай II 17.10.1905 подписал первый конституционный документ Российской Империи «Манифест об усовершенствовании государственного порядка в стране». Текст документа был подготовлен Витте. Либеральная часть революционных сил отошла от революции,а один на один с властью остались рабочие и крестьяне. 7.12.1905 в Москве началась всеобщая стачка, которая переросла в Московское вооруженное восстание 9-19 декабря. Революционными событиями охвачена вся Красная Пресня.
\item Январь 1906 — 03.06.1907: завершающий этап революциии. Рабочее движение пошло на спад, но усилилось крестьянское движение. Отдельные выступления \ в армии и на флоте (Кронштадт, Свеаборг). Работа первой и второй государственных дум. 3 июня 1907 года император, нарушив закон Российской Империи, подписал новый закон о выборах в государственную думу, чем осуществил тихий государственный переворот. Таким образом, революция не была завершена, но народ сумел вырвать некоторые уступки у власти. Рабочий день был сокращен до 9,5 часов, рабочие получили право объединяться в профсоюзы. Для крестьян были отменены выкупные платежи с 1 января 1907 года и снижена арендная плата за землю. Была легализирована деятельность политических партий. Российский народ получил впервые свободы: слова, совести (вероисповедания), собраний, печати, царь даровал законодательную выборную думу. Начался новый этап аграрной реформы.
\end{enumerate}
\subsection{Причины неудачи революции}
\begin{enumerate}
\item Армия осталась верна присяге императору.
\item Разрозненность революционных сил и партий.
\item Финансовая помощь со стороны Антанты.
\end{enumerate}
{\selectlanguage{russian}\itshape
(см. по полит.партиям стр.195-196; по созданию думы 201-202, 226, 227; столыпинская аграрная реформа 231-236).}


\bigskip

